% ═════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  pages/resume.tex
% ═════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}
\markboth{Résumé}{Résumé}

La multiplication des architectures microservices et le rythme croissant des cycles
de livraison logicielle soulèvent de nouveaux défis en matière de sécurité.
Le paradigme \textbf{DevSecOps} propose d'intégrer la sécurité à chaque étape
du cycle de développement, tandis que le \textbf{Service Mesh} offre une couche
d'infrastructure transparente pour sécuriser les communications interservices.

Ce rapport présente une étude approfondie de la combinaison de ces deux approches,
en mettant en lumière leur complémentarité pour garantir une sécurité avancée dans
les environnements distribués. Nous proposons notamment un prototype opérationnel
déployé sur \textbf{Kubernetes} avec \textbf{Istio}, intégrant le chiffrement
mutuel TLS (mTLS), l'authentification par jetons JWT et le contrôle d'accès
par rôles (RBAC), validé par des tests DAST et une analyse de menaces selon
la méthodologie STRIDE.

\medskip
\noindent\textbf{Mots-clés :} DevSecOps, Service Mesh, Istio, Kubernetes,
mTLS, DAST, SAST, microservices, sécurité, STRIDE, RBAC, JWT.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\markboth{Abstract}{Abstract}

The proliferation of microservice architectures and the accelerating pace of software
delivery cycles raise new security challenges. The \textbf{DevSecOps} paradigm advocates
integrating security at every stage of the development lifecycle, while the
\textbf{Service Mesh} provides a transparent infrastructure layer for securing
inter-service communications.

This report presents an in-depth study of combining these two approaches, highlighting
their complementarity in achieving advanced security within distributed environments.
We propose an operational prototype deployed on \textbf{Kubernetes} with \textbf{Istio},
incorporating mutual TLS (mTLS) encryption, JWT-based authentication, and
role-based access control (RBAC), validated through DAST testing and STRIDE-based
threat modelling.

\medskip
\noindent\textbf{Keywords:} DevSecOps, Service Mesh, Istio, Kubernetes,
mTLS, DAST, SAST, microservices, security, STRIDE, RBAC, JWT.
